\clearpage
\section[Liturgia Eucarística]{{\LARGE Liturgia Eucarística}}

\instruct{Terminada a Oração Universal, canta-se o CÂNTICO DO OFERTÓRIO. Entretanto, os ministros colocam no altar o corporal, o sanguinho, o cálice e o Missal.}
	
\instruct{Convém que os fiéis manifestem a sua participação, apresentando o pão e o vinho para a celebração da Eucaristia, e mesmo outros dons para ocorrer às necessidades da Igreja e dos pobres.}
	
\instruct{O sacerdote, junto do altar, toma a patena com o pão e, elevando-a um pouco acima do altar, diz em silêncio:}

\blackinstruct{{\large \color{liturgicred} \textbf B}endito sejais, Senhor, Deus do Universo,\\
	pelo pão que recebemos da vossa bondade,\\
	fruto da terra e do trabalho do homem,\\
	que hoje Vos apresentamos \\
	e que para nós se vai tornar Pão da vida.}

\instruct{Em seguida, depõe a patena com o pão sobre o corporal.\\
	Se não houver cântico do ofertório, o sacerdote pode proferir estas palavras em voz alta. No fim o povo pode aclamar:}
\blackinstruct{Bendito seja Deus para sempre.}

\instruct{O diácono ou o sacerdote deita vinho e um pouco de água no cálice, dizendo em silêncio:}
\blackinstruct{Pelo mistério desta água e deste vinho\\
	sejamos participantes da divindade\\
	d’Aquele que assumiu a nossa humanidade.
}

\instruct{Em seguida, o sacerdote toma o cálice e, elevando-o um pouco acima do altar, diz em silêncio:}

\blackinstruct{{\large \color{liturgicred} \textbf B}endito sejais, Senhor, Deus do Universo,\\
	pelo vinho que recebemos da vossa bondade,\\
	fruto da videira e do trabalho do homem,\\
	que hoje Vos apresentamos \\
	e que para nós se vai tornar Vinho da salvação.}

\instruct{Em seguida, depõe o cálice sobre o corporal.}

\instruct{Se não houver cântico do ofertório, o sacerdote pode proferir estas palavras em voz alta. No fim o povo pode aclamar:}
\blackinstruct{Bendito seja Deus para sempre.}

\instruct{A seguir, o sacerdote inclina-se e diz em silêncio:}
\blackinstruct{De coração humilhado e contrito\\
	sejamos recebidos por Vós, Senhor.\\
	Assim o nosso sacrifício\\
	seja agradável aos vossos olhos.
}

\instruct{Depois, eventualmente, incensa as oblatas e o altar. A seguir, o diácono ou o ministro incensa o sacerdote e o povo.
}

\instruct{Em seguida, o sacerdote, estando ao lado do altar, lava as mãos, dizendo em silêncio:}
\blackinstruct{Lavai-me, Senhor, da minha iniquidade\\
	e purificai-me de todo o meu pecado.
}

\instruct{Depois, estando no meio do altar e, voltado para o povo, abrindo e juntando as mãos, diz:}

\leslettrine{O}rai, irmãos,\\
para que o meu e vosso sacrifício\\
seja aceite por Deus Pai todo-poderoso.\\

\blackinstruct{\response Receba o Senhor por tuas mãos este sacrifício,\\
	para glória do seu nome,\\
	para nosso bem\\
	e de toda a santa Igreja.}

\instruct{Em seguida, de braços abertos, o sacerdote diz a ORAÇÃO SOBRE AS OBLATAS.}

\instruct{No fim, o povo aclama:}
\blackinstruct{Amen.} 
\clearpage

\instruct{Depois, o sacerdote começa a ORAÇÃO EUCARÍSTICA.}

\instruct{Abrindo os braços, diz:}
\versic O Senhor esteja convosco.\\
\blackinstruct{\response Ele está no meio de nós.}

\instruct{Elevando as mãos, o sacerdote diz:}
\versic Corações ao alto.\\
\blackinstruct{\response O nosso coração está em Deus.}

\instruct{De braços abertos, o sacerdote acrescenta:}
\versic Dêmos graças ao Senhor nosso Deus.\\
\blackinstruct{\response É nosso dever, é nossa salvação.}

\instruct{O sacerdote continua o PREFÁCIO de braços abertos.}

\instruct{No fim junta as mãos e conclui o prefácio, cantando ou recitando em voz alta com os ministros e o povo:}
\leslettrine{S}anto, Santo, Santo,\\
Senhor Deus do Universo.\\
O céu e a terra proclamam a vossa glória.\\
Hossana nas alturas.\\
Bendito O que vem em nome do Senhor.\\
Hossana nas alturas.

